剖析國安法陷阱條文—梁家傑（資深大律師）

節錄

剖析國安法陷阱條文—梁家傑（資深大律師）

細讀《中華人民共和國香港特別行政區維護國家安全法》（俗稱港版國安法）66項條文，其打擊面無遠弗屆，何止香港境內人人自危，全球80億人口都要警惕。

相關新聞：設水馬陣 限制傳媒 國安署「高牆」內鬼祟揭幕

侵犯人權 推倒司法自主

香港奉行普通法制度，大原則是容許任何人任何行為，除非是已經寫入法律條文須規管的若干行為，而各人為自己的行為負責及承擔後果，法律條文要清晰，童叟無欺，此乃香港成功之道。全國人大常委會黑箱作業的港版國安法完全是另一回事，條文並非普通法刑法慣用的措辭，採用大陸法用語，人治色彩，欠客觀準繩，虛字多，模稜兩可，無限想像空間，中英不對照，撒野般全方位侵犯人權自由、推倒本港司法自主。條文之惡，闡述如下。

第4條的虛偽，必須與第62條相提並論。第62條訂明「香港特別行政區本地法律規定與本法不一致的，適用本法規定」，理解為港版國安法是眾法之首，凌駕本地其他法律包括人權法，法庭處理涉及國安的案件，不須考慮被告以人權法和國際人權公約作為抗辯理由，因此，第4條所謂「香港特別行政區維護國家安全應當尊重和保障人權……《公民權利和政治權利國際公約》、《經濟、社會與文化權利的國際公約》適用於香港」是寫給聯合國看的漂亮門面說話而已。

第6條要求「參選或者就任公職時應當依法簽署文件確認或者宣誓擁護中華人民共和國香港特別行政區基本法……」，那麼，不同意全國人大常委會將港版國安法納入《基本法》附件三，就等同不擁護《基本法》？會否被誅心裁定為不真誠擁護《基本法》？

第8條要求本港執法和司法機關切實執行港版國安法。律政司長鄭若驊和警務處長鄧炳強都上過北京接旨，後者更上過央視表忠，助紂為虐無難度；終審法院首席法官馬道立7月2日發表的聲明則流露對行政入侵司法的不以為然，作出維護司法自主的最後掙扎。

監督學校 收窄學術自由

相關新聞：圖則列「藝術作品」禁公眾查閱

第9、10條要求特區政府「採取必要措施，加強宣傳、指導、監督和管理」學校、社會團體、媒體、網絡等涉及國家安全的事宜
。。。。。

港版國安法中文版6月30日晚上11時刊憲，即時生效，英文版竟然沒有同步刊憲，十分荒謬。7月3日刊憲的英文版，更荒謬之處是與中文內容有出入，英文版第9、10條點名規管多一個範疇「Universities」（大學），充滿針對性。

人事從屬關係 詭異模糊

任由法例中英文本不一致，聞所未聞。條文內容任意增減、不拘泥中英不對照，盡顯唯我獨尊的中共特色。

第13條衍生一個疑惑。港版國安法生效後，警務處監管處長劉賜蕙獲特首林鄭月娥任命為警務處副處長（國家安全），即警務處維護國家安全部門的負責人，劉賜蕙與警務處長鄧
。。。。。

同一道理，根據第18、44條，特首任命若干檢控官和法官專責處理國安案件。
。。。。

第14 (3)條訂明，「維護國家安全委員會作出的決定不受司法覆核。」7月3日新華社文章〈香港國安委承擔維護國家安全的主要責
。。。。。

司法覆核是任何人要求法院糾正公共機構錯誤的基本公民權利，一個政策或一
。。。。

根據第15條，中央指派一名顧問列席維護國家安全委員會，提供意見。中聯
。。。。。

港版國安法不單只是史無前例北京立法、香港實施，而且，綜合看第16、18和44條，從執法、檢控、審訊、定罪，自成一
。。。。。。

條文曖昧不清 無限詮釋

第19條授權特首及財政司司長從庫房批出專款，支付維護國家安全的開支和人員編制，「不受香港特別行政區現行有關法律規
。。。。。

第20至66條關於危害國安四類罪行與罰則、案件管轄權、維護國家安全公署，下一篇文章再論。

系列四之一

註︰分題為本報編輯所擬